

   Таблица нот для драйвера, используемого в SSTplay:

    40000 42000 44000 46000 50000 52525
    55252 60000 62525 65252 70525 74000
    77777

   Та же таблица, но из ScreamTrackerIII:

    40000 41720 43706 45766 50163 52474
    55121 57663 62542 65652 70761 74322
    77777

   Простое умножение этих констант на 2 дает повышение нот  на
октаву.
   Наша таблица рассчитана для правильного гармонического зву-
коряда, вторая таблица (by FC) рассчитана, судя по всему,  для
равномерно-темперированного звукоряда. Примечательно, что раз-
ные мелодии лучше звучат на разных рядах (например, ДОмажорные
трезвучия идеально воспроизводятся по нашей таблице).

   Таблица для нового драйвера построена по другому принципу и
существенно отличается от двух вышеприведенных:

    177777 170000 160000 150000 140000 125252
    112525 100000 065252 052525 035252 020000
    000000

   ИТАК, САМ НОВЫЙ ДРАЙВЕР ПОД COVOX.

   Для оптимизации громкости нужно сгенерировать таблицу  дли-
ной 3000 байт. Делается это следующим образом:

     MOV #TABL,R0
     MOV #100,R1
   A CLR (R0)+
     MOV #377,2600(R0)+
     SOB R1,A
     MOV #200,R1
     CLR R2
   B MOV R2,(R0)+
     MOV R2,(R0)+
     MOV R2,(R0)+
     INC R2
     MOV R2,(R0)+
     MOV R2,(R0)+
     INC R2
     SOB R1,B

   Для повышения скорости микширования каждый байт инструмента
нужно преобразовать в слово (конечно, памяти расходуется  в  2
раза больше, но что делать, если у ВМ1  нет  команды  "ADDB").
Делается это так (качество не страдает нисколько):

     MOV  #InstrAdr,R0
     MOV  #NewAdr,R1
     MOV  #InstrLen,R2
   A MOVB (R0)+,R3
     BIC  #177400,R3
     SUB  #200,R3
     ASL  R3
     MOV  R3,(R1)+
     SOB  R2,A

   Теперь, когда все готово, можно обращаться  к  подпрограмме
проигрывания ноты:

     MOV #177714,R2
   A ADD #0,#0
     SBC R3
     ADD #0,#0
     SBC R4
     MOV (R5),R1
     ADD (R4)+,R1
     ADD (R3)+,R1
     MOV TABL+1400(R1),(R2)
     SOB R0,A

   Немного о достоинствах подпрограммы:
- выполняется заметно быстрее, чем в SSTplay,
- уровень выходного сигнала существенно выше,
- используются все 8 бит COVOX'а (а не 7, как в SSTplay).
   А теперь о недостатках:
- памяти надо в 2 раза больше,
- играть можно только на одной октаве (в SSTplay - на двух).

   Стоит обсудить область применения такого драйвера.  Органи-
зуем  по  этому  поводу  небольшую  конференцию  с   вопросами
(Question) и ответами (Answer).



=== SPEECH ===================================================

Q  Во-первых, так ли заметно повышение качества?
A  Заметно, и даже очень. Кроме того появилась возможность ис-
   пользовать 16и-битные инструменты,  если  есть  COVOX16bit.
   При использовании 16и-битных инструментов не нужно  коррек-
   тировать выходной сигнал по таблице, в связи с  чем  эконо-
   мится 3000 байт и подпрограмма работает еще быстрее.
Q  Что дает повышение быстородействия?
A  Теперь Вы можете извлекать из COVOX'а  звуки  на  несколько
   тонов выше, чем раньше. Таким образом количество октав мож-
   но увеличить до 2.5 или даже до 3х. К тому же высокие  ноты
   звучат чище, что очень хорошо заметно на ударных.
Q  Было сказано, что доступна всего одна октава, не так ли?
A  Известно, что любая октава (кроме суб-контр-октавы) состоит
   из 12и полутонов. Частота ноты ДО во второй октаве ровно  в
   2 раза выше, чем в первой. Это верно не только для ноты ДО,
   но и для любой другой. Поэтому достаточно  знать,  с  какой
   частотой воспроизводить все полутона одной октавы,  частоты
   же нот других октав легко получить умножением или  делением
   базовой частоты на 2,4,8 и т.д.
   При написании мелодии Вам следует оценить,  есть  ли  такие
   инструменты, партии которых выходят за диапазон одной окта-
   вы. Если такие инструменты нашлись, прийдется хранить в па-
   мяти еще и их копии, оцифрованные на октаву выше. Таким об-
   разом некоторые инструменты будут иметь два  разных  номера
   (а то и три) для двух (трех) разных октав.
Q  Если использовать пианино на 5и октавах, хватит ли памяти?
A  Не хватит номеров инструментов, а памяти хватит.  И вот по-
   чему. Мы уже отмечали, что использовать инструмент на  час-
   тотах, далеких от исходных (на которых он  был  оцифрован),
   не рекомендуется (страдает качество, инструмент  становится
   не похож на себя). Поэтому желательно хранить копии каждого
   инструмента для всех октав, на которых  он  используется  в
   композиции (в хороших MOD'ах и S3M'ах так и делается).
   Далее: пусть инструмент в памяти занимает места на  секунду
   звучания ноты ДО. Попробуем воспроизводить  его  в  2  раза
   быстрее (ДО следующей октавы). Тогда всю длину  инструмента
   мы пройдем всего за 0.5 секунды, а дальше будет звучать не-
   известно что. Чтобы исправить это недоразумение,  прийдется
   длину инструмента увеличить вдвое... А не проще ли оставить
   ее прежней, но завести еще один инструмент, звучащий на ок-
   таву выше, и использовать этот инструмент на низкой октаве?
   Тогда длина его не привысит длину первого инструмента. Вид-
   но, что таким образом оба инструмента займут  памяти  ровно
   столько же, сколько раньше занимал один инструмент.
Q  Когда можно будет увидеть редактор SST-файлов?
A  Версия редактора SST-betta, созданная для внутреннего поль-
   зования, стала доступна через ALTEC  и через ALTpro  (здесь
   самое время выразить им благодарность за дисководы, БК11м и
   распространение FIST-II). Все до сих пор созданные  мелодии
   создавались по нашей просьбе REAL corp, PAUL of NGY и  соб-
   ственно нами в этом редакторе. Оценить  героические  усилия
   музыкантов поможет знание особенностей редактора: в нем не-
   возможно прослушать мелодию (т.е. после набора каждых N нот
   нужно записаться на диск, выйти в DOS,  запустить  SSTplay,
   загрузить мелодию и только после всего этого  начать  вслу-
   шиваться, где же вы сфальшивили).
   Разработка новой версии редактора начнется в феврале. Будем
   признательны всем желающим оказать помощь в  написании  ин-
   терфейса.
Q  Какой драйвер воспроизведения будет в редакторе?
A  Разумеется, он там будет. Какой точно - пока не решено.
Q  Будет ли редактор работать на БК0010?
A  Да, будет. Но прослушивание мелодии не гарантируется.
Q  Собираетесь ли вы заниматься чем-либо, кроме SST?
A  После нашей игры FIST-II мы планируем выпустить полноценную
   игру Street Fighter для БК11м.
   Хотелось бы довести до конца  двухлетние  разработки  языка
   SPCforth, имеющего мало общего со  стандартным  FORTH'ом  и
   обладающего колосальными возможностями,  быстродействием  и
   неправдоподобно компактного. Время разработки игровых прог-
   рамм на SPCforth (без учета подготовки графики, музыки, ла-
   биринтов...) будет составлять как правило несколько дней.
   На фронте IBM PC наша деятельность ограничивается сочинени-
   ем музыки на ST3. Наши мелодии выходят под эмблемой  SandS.
   Планируем написать  какое-нибудь  DEMO,  но  за  отсутствие
   автоинкрементной  адресации  пользователи  PC   заслуживают
   хорошенький вирус.
Q  Какую технику вы используете?
A  Программная часть готовится на 2х БК0010 и на одной  БК11м.
   Графика - на DX266-16Mb с использованием сканера и программ
   CORELdraw, CORELpaint и 3DS4. Музыка - обычно сразу на  БК,
   но иногда - предварительно на PC (DX33-ProAudioSpectrum16).
   Инструменты - все с PC, некоторые оцифрованы самостоятельно
   для нужд БК. Если в ближайшее  время  напишем  устраивающий
   нас эмулятор БК на PC, коды тоже будут готовиться там.
Q  Спасибо.
A  Пожалуйста... Но лучше приходите в ALTEC или ALTpro и поку-
   пайте наши программы.



=== BUGS again =========================== Arseny Vinnikov ===

   При всем уважении к Александру не могу не отметить, что  не
стоит возиться целый час там, где можно повозиться 15 минут.
   Подпрограмма деления (входные данные те же):

   005003
   000261
   006101
   006103
   020302
   103401
   160203
   006100
   006301
   001371
   005100



=== HARD ============================== Alexander Barychev ===

   Как известно, к нашему любимому  БК  уже  давно  подключают
всякие штучки с других "машинок". Например, в Самаре подключи-
ли световой пистолет от DANDY. Так же многие люди,  не  только
из Самары, но и из Москвы  занимались  очень  занятным  делом:
припаивали вместо обычного SpeЦtrum'овского джойстика джойсти-
ки от различных игровых приставок, например от той же DANDY.
   Вот для тех, кто не знает как это делать и написана статья.
   1. Припаять джойстик от  приставки  довольно  просто,  надо
лишь иметь маленький паяльник (обязательно  уметь  им  пользо-
ваться), "ФЛЮС НЕЙТРАЛЬНЫЙ" и время.
   2. Надо достать джойстик от  приставки,  желательно  такой,
чтобы у него хорошо работали все кнопки (я таких не видел!).
   3. Разобрать джойстик и посмотреть как он  устроен.  Обычно
встречается следующий вид джойстика: 5 проводов припаиваются к
нескольким контактам, дорожки от которой ведут к одной большой
коричневой штуке, чипу. Если у вас такой пульт, то все осталь-
ный пункты для вас.
   Может выйти так, что вы найдете  джойстик  от  ATARI  2600,
тогда все ваши проблемы решены,  просто  распаивайте  его  под
БК'шный разъем и играйте на здоровье.
   4. Что нужно сделать? Вот что. Сначала отрезать старый про-
вод и найти новый. Он должен иметь количество проводов, равное
количеству кнопок + 1. Теоритически,  ваша  задача  состоит  в
том, чтобы отделить каждую кнопку от остальных и  провести  от
нее два провода: общий и сигнал. Сделать это можно так:  акку-
ратно перерезать дорожки в нужных местах и проделать две дырки
толщиной с 1 проводок рядом с местом припайки проводов.  Снять
в предполагаемом месте припайки с дорожек лак  и  очень  точно
припаять на дорожку проводок.
   5. Один провод идет на прямую к БК, а  вот  другой  (общий)
лучше провести к такому месту, где будут собираться другие та-
кие же, а от него пойдет один +5В.
   6. Все.
                           Пометки:
   После каждого перерезания дорожки, а так  же  после  других
операций лучше всего проверять правильность тестером.
   Догадаться какие кнопки за что отвечают очень просто: крес-
товина за движение ←→↑↓, а кнопки, куда распаяете.
   Лучше всего распаивать джойстик под мышь. Вот схема:

    B24       - вверх
    B23       - вниз
         A24  - вправо
    B17       - влево
    B08  A08  - +5В
         A20  - кн1
    B22       - кн2

   Остальные кнопки можно распаять по другим  контактам,  пос-
мотрев в документации на БК.



=== BYE ======================================================

   Для контакта с нами используйте ALTEC или телефон.

                                  498-26-35 (modem) Sergey,
                                  942-13-66 (voice) Alexander.